#askisi1
kimeno = "This is a!! sentence with an!! exclamations !!mark!"
i=0
j=1
text=[]
a=""

plithos= len(kimeno)
print ("the sentence is:")
print kimeno
#kataxoroume tin protasi mesa se lista wste na mporoume na tin epeksergastoume
for i in range(plithos):
      text.append(kimeno[i])

#pernume ena ena stixio tis listas gia na dume an ine thaumastiko
#an ine thaumastiko tote tote to diagrafi
for j in range(len(text)) :
   
   if (text[j]=="!"):
      del text[j]
      text.insert(j,"")
#edw kani elegxo sto an iparxi thaumastiko sto telos tis protasis
#an iparxi den prp na diagrafti--(edw to diagrafw kai to prosthetw ksana)
   if (j ==len(text)-1):
      if (text[j]==""):
         del text[j]
         text.insert(j,"!")
   
kimeno="".join(text)
print ("the sentence changed:")
print kimeno
 
#askisi2
#zitoume apo ton xristi mia akolouthia parenthesewn
akolouthia_parenthesewn=raw_input("Dwse akolouthia parenthesewn")
L=[]
anoiktes=0
kleistes=0
#kataxroume tin akolouthia se lista gia na mporume na tin epeksergastoume
for i in range(len(akolouthia_parenthesewn)):
    L.append(akolouthia_parenthesewn[i])
#elegxos gia to poses aniktes parenthesis exoume kai poses klistes paarenthesis
#an oi klistes parenthesis ine megaliteres apo tis klistes tote kanoume break, i akolouthia sigoura ine lathos
for i in range(len(L)):
    if(L[i]=="("):
        anoiktes+=1
    elif(L[i]==")"):
        kleistes+=1
    if kleistes> anoiktes:
        break
#an omws oi aniktes= me klistes tote i akolouthia parenthesewn ine swsti
if anoiktes==kleistes:
    print("True")
else:
    print("false")



#askis4
lista = raw_input("ender the data of list").split(",")
plithos=len(lista)

k=0
sum=0
aferesi=0
poll=0
result=0
tipiki_apoklisi=0

#prosthetoume ola ta stixia tis listas gia na broume ton meso oro
for k in range(len(lista)):
     sum=int(lista[k])+ sum

mesos_oros = sum / plithos
#epita aferoume to kathe stixio tis listas me ton meso oro
#to pollaplasiazoume me to apotelesma tis aferesis tou
#kai to ginomeno kataxwrite stin metabliti result

#i tipiki apoklisi ine i dieresi tou result me to plithos

for k in range(len(lista)):
   aferesi= int(lista[k])-mesos_oros
   poll= aferesi*aferesi
   result=result+poll

tipiki_apoklisi=result/plithos

print ("i tipiki apoklisi twn timvn tis listas ine", tipiki_apoklisi)
#askis4
lista = raw_input("ender the data of list").split(",")
plithos=len(lista)

k=0
sum=0
aferesi=0
poll=0
result=0
tipiki_apoklisi=0

#prosthetoume ola ta stixia tis listas gia na broume ton meso oro
for k in range(len(lista)):
     sum=int(lista[k])+ sum

mesos_oros = sum / plithos
#epita aferoume to kathe stixio tis listas me ton meso oro
#to pollaplasiazoume me to apotelesma tis aferesis tou
#kai to ginomeno kataxwrite stin metabliti result

#i tipiki apoklisi ine i dieresi tou result me to plithos

for k in range(len(lista)):
   aferesi= int(lista[k])-mesos_oros
   poll= aferesi*aferesi
   result=result+poll

tipiki_apoklisi=result/plithos

print ("i tipiki apoklisi twn timvn tis listas ine", tipiki_apoklisi)